【FW】「聰明仔」定「醒目仔」？

六月香港，牛鬼蛇神亂入，不少低學歷者批評高學歷者，說他們蠢、讀屎片，此一奇妙現象側面反映了香港部份人士的誤解。平日飲茶食飯，不難聽到隔離枱阿媽吹噓自己個仔普通話甲二、鋼琴五級，接著隔離大媽朋友附和幾句「你個仔真係聰明喇」。但為何這幾年連大學都考上了，未來人生就算不平步青雲，也衣食無憂的「聰明仔」會突然變蠢，大學沙紙變成一塊屎片？全因我們搞錯了聰明與醒目。

《笑傲江糊》裡令狐沖以數晚之功學懂了獨孤九劍，把本來武功在己之上的田伯光逐下華山，風清揚讚他心思活潑、悟性極高。其實像令狐沖一樣，凡事舉一反三，對問題能作歸納，再理出解決辦法，便是聰明。聰明與智力高低有關，但與醒目比較，用現今角度理解，則少了一份「識時務」。

醒目當然需要正常智力，但是否要達到 IQ 200？不用。你只要在敏感的議題上少說幾聲真心話，或者雖然表達姿態，但在利益、著數來到的關鍵時刻緊隨大隊，你便是醒目仔了。就像《權力遊戲》的Little Finger，在King Robert死後成為王權繼承的關鍵，但他捂著良心，靠向軍政財在握的王儲Joffrey 一家，並將他非王族血脈的真相掩埋，謀害了維持正統的首相Ned Stark。然後Little Finger便一直加官進爵，集權力與富貴於一身，一切體現了識時務的人生態度。

很多香港人就是誤解了聰明與醒目，認為讀書在於與權貴利益接軌，可沒想過教育是一種賦權，讓學生打開眼界；亦沒想過學習是一門修養，給自己明辨善惡。他們人生往上流動的方法只有一種，就像那條夏蟲一般，你怎樣跟牠說寒冰也無法理解，牠還要轉過來叫你「唔好玩」、「唔好搞咁多事」。所以如果那些香港人了解到聰明只是便於學習、多讀點書，與富貴沒有必然關係，定必寧願你著眼於權力名位、物質慾望，不談道德榮譽，醒目地等待人生的收成期。

令狐沖學到一身驚世駭俗的劍術，可以說是取得江湖的PHD，直奔講座教授級別了。最後任我行邀請他加入日月神教，授予副教主之位，只要他醒目地將道德擱在一邊、偶爾「擦下鞋」，再加上他的聰明才智，此生定必大富大貴、權傾天下。但令狐沖這小子竟然說自己是個「素來不會守規矩之人」，斷然拒絕，等於向大機構升遷之路說不。相信無論是令狐沖這類崇尚自由，抑或是那些努力目標是為大多數人謀福利的人，對於某部份香港人來說，他們就是一聲：「蠢！」沒關係，「篤於時也，束於教也」，我明。

#網上圖片